<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Annisa Sholiha</title>
    <description>A dark blog theme for Jekyll.</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 15:05:59 +0700</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 08 Oct 2017 15:05:59 +0700</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.6.0</generator>
    
      <item>
        <title>Motif</title>
        <description>&lt;p&gt;Suatu hari di malam Ramadhan, Saya sedang dalam perjalanan pulang dari buka bersama angkatan Biologi UI 2012. Saya tidak sendiri disaat itu. Ada teman satu angkatan yang menemani.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teman saya ini, yang dulunya adalah anak daerah yang kuliah di kampus kuning, sekarang sudah menjelma menjadi pekerja kantoran di Jakarta. Berbeda dengan saya yang masih menuntut ilmu secara otodidak di bidang &lt;em&gt;Front-End Website Developer&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ketika mata kami memandang KRL Bogor-Tanah Abang-Jatinegara yang sedang berhenti di Stasiun Pasar Minggu, teman saya berujar bahwa penumpang kereta itu tidak sepenuh ketika dirinya sedang pergi dan pulang kerja. Hal itu memang wajar, karena saat itu jam menunjukkan pukul 21.00 dan disaat akhir pekan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iseng-iseng saya bertanya pada teman saya ini, &lt;em&gt;“Gimana rasanya pulang dan pergi kerja dengan KRL dalam kondisi gerbong penuh manusia?”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teman saya hanya menjawab…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Capek…”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Lalu teman saya bercerita kembali. Sering ia merasakan &lt;em&gt;capek&lt;/em&gt; bukan karena tugas kerja di kantor, namun merasakan &lt;em&gt;capek&lt;/em&gt; setelah turun dari kereta yang penuh dengan manusia itu. Kelelahan yang dirasakan meliputi lahir dan batin. Kelelahan itulah yang dibawa sampai ke kantor. Oleh karena itu, teman saya ini merencanakan untuk &lt;em&gt;resign&lt;/em&gt; dari tempat kerjanya setelah kontrak kerjanya selesai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iseng-iseng saya bertanya lagi kepada teman saya yang baik ini, &lt;em&gt;apa rencananya setelah keluar dari kantor?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dengan senyum tipis yang mengembang di wajahnya, ia menjawab bahwa dia ingin menjadi pengusaha yang dekat dengan anak-anaknya. Dia juga ingin menjadi ibu rumah tangga yang baik. Dia lalu melanjutkan jawabannya lagi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Saat ini kalau hanya mengandalkan pendapatan suami buat rumah tangga masih kurang. Gue pernah denger curhatan ibu pekerja kantor di kereta, anaknya protes karena ibunya jarang ada di rumah. Lalu si ibu itu hanya bisa menjawab, kalau dirinya tidak kerja, kebutuhan sang anak tidak akan terpenuhi. Pendapatan  suaminya masih kurang dalam memenuhi kebutuhan beberapa sektor dalam kehidupan rumah tangganya. Makanya gue pingin jadi pengusaha. Biar bisa punya waktu lebih dengan keluarga,”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya pun tertegun mendengar jawabannya. Saya teringat dengan motivasi hidup saya saat ini. Walaupun profesi yang saya inginkan tidak sama dengan yang diinginkan oleh teman saya ini, tetapi saya memiliki motif yang sama dengannya. Saya ingin menjadi ibu yang memiliki banyak waktu dengan suami dan anak.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jalan karir yang saya inginkan ini memiliki kesempatan untuk memenuhi motif itu. Pekerjaan &lt;em&gt;programmer&lt;/em&gt; tidak harus dilakukan di kantor. Pekerjaan ini bisa dilakukan di rumah. Ya, karena yang dibutuhkan hanya dua, yaitu laptop dan kemampuan pemecahan masalah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Walaupun disisi lain, saya juga merasa kelelahan yang luar biasa. Sebagai seseorang yang bukan belatar pendidikan ilmu komputer, saya harus berusaha mengejar kemampuan berpikir seperti lulusan ilmu komputer. Dalam beberapa saat, keinginan untuk menyerah dan mencari pekerjaan yang lain, bahkan kembali ke laboratorium seperti dahulu selalu muncul. Dan satu hal yang membuat saya bertahan saat ini hanyalah motif yang saya inginkan itu, menjadi ibu  yang memiliki banyak waktu dengan keluarga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ada sebuah kutipan dari Novelis George Eliot yang menggambarkan kehidupan saya dan teman saya saat ini.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“What makes life dreary is want of motive”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dan saya pun tergelitik untuk bertanya&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“What my life is full of sorrows continuously with motive?”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 04 Jun 2017 19:32:18 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/jekyll/2017/06/04/motif/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/jekyll/2017/06/04/motif/</guid>
        
        <category>Renungan</category>
        
        <category>Motif</category>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>(Revolusi Mulut dan Gigi) Akhirnya Terpasang Juga (Part 2)</title>
        <description>&lt;p&gt;Setelah menunggu sebulan lebih pasca pencabutan gigi, akhirnya behel ini &lt;strong&gt;terpasang&lt;/strong&gt; juga di gigi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ini juga sekaligus menjawab pertanyaan teman-teman gue mengenai behel gue yang belum terpasang juga, padahal sudah cabut empat gigi geraham.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Well&lt;/em&gt;, lamanya jeda ini disebabkan oleh banyak hal. Cocokin jadwal gue dan dokter giginya, penyembuhan luka cabut giginya yang tidak sebentar (1-2 minggu), dan penambalan gigi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebenarnya ada hal yang penting sekali untuk dilakukan sebelum gigi anda di behel, yaitu &lt;em&gt;scalling&lt;/em&gt; gigi (pembersihan karang gigi).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alhamdulillah, gue gak perlu melakukan &lt;em&gt;scalling&lt;/em&gt; gigi lagi karena sudah pernah gue lakukan waktu bulan Januari di Klinik Satelit UI (&lt;em&gt;Scalling&lt;/em&gt; gigi dilakukan minimal setiap enam bulan sekali ya).&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;8-mei-2017&quot;&gt;8 Mei 2017&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Tanggal bersejarah. Tanggal dimana behel gigi terpasang di gigi gue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pagi-pagi jam 10 udah sampai di klinik OMDC Alam Sutera. Tidak lama menunggu di &lt;em&gt;lounge&lt;/em&gt;, gue langsung dipanggil ke ruang dokternya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gue masih ingat kalimat pertama yang diucapkan dokter gigi gue yang cantik itu ketika bertemu dengan gue…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dokter gigi : “Hai, Baru keliatan nih. Kemana aja?”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Gue: “iya dok, saya cabut gigi empat biji dulu, jadinya lama Nih dok (sambil nunjukkin keompongan gue ke dokternya)”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah itu, dokternya kasih surat pernyataan bahwa gue bersedia menempuh tindakan medis berkaitan dengan dokter gigi gue sampai selesai. Kemudian, lanjut pasang deh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durasi pemasangannya 30 menit. Selama itu pula gigi gue harus terbuka. Tahapannya banyak sekali, yaitu pembersihan gigi dengan larutan rasa odol, pemasangan behel metalnya sama perekatnya ke gigi, pemasangan separator diantara geraham kedua, ketiga dan keempat (khusus gigi atas. Geraham keempat di bagian bawah harus dicabut karena posisinya miring). Pemasangan separator berguna untuk memberi ruang pada geraham kedua dan ketiga. Setelah separator dilepas sebulan kemudian, gigi geraham kedua dan ketiga akan dipasang Molar Band. Molar Band ini semacam jangkar bagi kawat yang terpasang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah pemasangan separator, gue &lt;strong&gt;harus memilih warna karet&lt;/strong&gt;. Wah ini bagian yang seru banget. Perawat giginya menyediakan berbagai macam warna yang bikin gue bingung. Saking bingungnya, akhirnya gue pilih berdasarkan warna baju yang gue pakai. Dan, warna baju yang gue pakai adalah Merah Marun.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah terpasang, dokter gigi gue memberikan pantangan makanan yang dapat merusak kawat gigi, sikat gigi ortho, dan jadwal kontrol. Beliau juga menyuruh gue untuk segera mencabut 2 gigi geraham keempat yang dibawah a.k.a gigi bungsu karena kondisinya miring (impaksi) dan parahnya sudah bolong. Prosedur mencabutnya dengan operasi. Tentunya harus ada persiapan mental dan administrasi (karena gue adalah peserta BPJS Kesehatan). Akhirnya, gue menjawab sesegera mungkin.
Selesai bertemu dokter gigi, gue ke resepsionis untuk bayar pemasangan behel metal dan memilih &lt;strong&gt;member card&lt;/strong&gt;. Gue diberi banyak sekali pilihan model &lt;strong&gt;member card&lt;/strong&gt; dan itu membuat gue kebingungan lagi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Akhirnya gue pilih kartu ortho karena gue sedang melakukan ortho. &lt;del&gt;Sesimpel itu ternyata pemikiran gue hehehehe&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hari-pertama-memakai-behel-gigi&quot;&gt;Hari Pertama Memakai Behel Gigi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/images/hari pertama behel.jpeg&quot; alt=&quot;Thumper&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rasanya-pake-behel&quot;&gt;Rasanya Pake Behel&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Awalnya nggak sakit. Seperti ditempel sesuatu di gigi. Akan tetapi, gue yang biasa tidak cadel, kali ini mendadak cadel. Berbicara tidak jelas akibat bibir gue menghindari kontak dengan kawat gigi metalnya yang kasar. Kabar gembiranya adalah hal ini hanya gue rasakan satu hari pertama setelah behel terpasang. Selanjutnya, mulut terasa nyaman dan tidak perlu Ortho Wax lagi untuk melindungi mulut dari gesekan kawat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perasaan gigi ngilu akan datang selang 3-4 jam setelah dipasang. Gigi seperti tegang dan ditarik. Selain itu, separator yang dipasang juga bikin gigi geraham gue sedikit ngilu ketika mengunyah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ditambah dengan kondisi badan mendadak demam akibat habituasi mulut dan pergerakan gigi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Lalu bagaimana kondisinya ketika gue makan dengan behel gigi?&lt;/em&gt;
Pertama kali behel terpasang, gue makan mie instan dan nasi. Malamnya makan nasi dan rendang. Rendangnya tentu harus disuwir kecil-kecil dulu. Oleh karena itu, durasi makan gue setelah behel terpasang mendadak menjadi lama. Lamanya durasi makan juga disebabkan oleh penguyahan yang lebih lama serta tidak bisa memasukkan makanan dalam volume yang besar (kasihan gigi geraham gue yang udah ngilu ini…)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nafsu makan gue tergolong masih sama dengan sebelum terpasang. Gue memiliki asas &lt;strong&gt;Hajar Bleh&lt;/strong&gt; karena badan gue sudah kurus, jadi jangan jadikan behel sebagai penyebab berat badan gue menurun lagi.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;moral-values-which-ive-got&quot;&gt;Moral Values Which I’ve got&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Gue menyadari bahwa ternyata &lt;strong&gt;rasa sakit itu justru datang dari imajinasi pikiran kita sendiri&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Akan tetapi, gue juga menyadari bahwa apa yang gue rasakan ini belum tentu sama persis dengan orang lain yang juga memasang behel. Ada orang yang hanya makan bubur di hari pertama setelah behel terpasang, ada yang mengeluh sariawan dsb. Semua tergantung kondisi fisik yang bersangkutan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jadi saran gue untuk kalian yang baru dipasang behelnya adalah konsumsi vitamin dan mulai-mulai rajin sikat gigi (atau kalian akan merasakan bedanya warna gigi yang tidak tertutupi mata behel dengan yang tertutupi setelah behel dilepas alias warna gigi menjadi belang).&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 18 May 2017 19:32:18 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/jekyll/2017/05/18/revolusi-mulut-dan-gigi-akhirnya-terpasang-juga/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/jekyll/2017/05/18/revolusi-mulut-dan-gigi-akhirnya-terpasang-juga/</guid>
        
        <category>Gigi</category>
        
        <category>Behel</category>
        
        <category>Orthodontik</category>
        
        <category>Separator</category>
        
        <category>Molar Band</category>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Dia Bernama Revolusi Mulut dan Gigi (Part 1)</title>
        <description>&lt;p&gt;Gue memutuskan vakum menulis di bulan maret. Karena gue sedang memulai suatu proyek penting bagi diri gue, khususnya tubuh gue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yap. Proyek itu dinamakan &lt;strong&gt;Revolusi Gigi dan Mulut&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ini merupakan proyek impian gue sejak gue menyadari bahwa bentuk mulut gue kurang baik karena susunan gigi yang kacau. Proyek ini membutuhkan kesabaran dan ketahanan karena sepanjang bulan untuk beberapa tahun ke depan, gue akan merasakan ngilu di mulut.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Perasaan ngilu itu nggak enak, secara udah sering ngalamin di hati. Tapi kali ini akan merasakan di mulut&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Yup, &lt;em&gt;Bracket&lt;/em&gt; atau Behel Gigi. Benda itu akan menjadi teman di mulut gue.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Pasang behel itu gak bisa cepat. Ada proses-proses yang mengikuti sebelum dan sesudah dia terpasang di mulut&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ini kesan pertama gue setelah menjalaninya. Jujur, saat ini benda itu belum terpasang di mulut gue, tetapi gue merasa bahwa banyak hal terjadi dengan gue selama dua bulan belakang ini. Dan semuanya berkaitan dengan GIGI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gue coba menceritakan apa saja yang sudah dilakukan.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;1-survei-klinik-gigi&quot;&gt;1. Survei Klinik Gigi&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ini udah termasuk survei dokter. Indikator utama yang diambil adalah kompetensi dokter, harga dan jarak klinik dengan rumah. Sebenarnya, gue sudah mendapat rujukan prosedur orthodonsia (ilmu perbehelan gigi) di RSGM FKG UI, Salemba. Tapi apa daya, jarak rumah gue di Tangerang ke RSGM yang sangat jauh (belum kena macetnya fiuhhh) membuat gue urung melakukan ortho di situ. Padahal behel gigi di RSGM jauh lebih murah karena banyak dokter gigi residen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah mencari referensi di berbagai sumber, akhirnya gue dapat klinik yang optimal di Tangerang. Nama kliniknya OMDC, klinik gigi yang rupanya justru seperti salon. Harga pemasangannya lebih murah ketimbang di Rumah Sakit dan klinik gigi sekitar Serpong. Oleh karena itu, gue akhirnya memilih memasang behel gigi di OMDC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ada dua jenis dokter gigi untuk prosedur ortho di OMDC, yaitu dengan dokter gigi umum yang bersertifikat dan dokter gigi spesialis orthodonsia. Untuk hal ini, gue lebih memercayakan dengan dokter gigi spesialis orthodonsia (Sp.Ort). Memang, biaya pemasangannya lebih mahal dibanding dengan dokter gigi umum yang bersertifikat. Akan tetapi, dengan kondisi gigi gue yang overjet dan crowding, gue merasa akan lebih baik kalau gue ditangani dengan dokter gigi yang benar-benar memiliki kompetensi dengan masalah gigi gue tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;2-rontgen-gigi&quot;&gt;2. Rontgen Gigi&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Setelah konsultasi, gue disuruh rontgen gigi panoramik dan cephalometri. Rontgen ini akan memperlihatkan susunan semua gue tampak depan (panoramik) dan samping (cephalometri).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hasil rontgen gue menyatakan bahwa terdapat dua gigi bungsu yang tumbuhnya miring (impaksi) di rahang bawah. Gigi bungsu ini jelas harus dicabut, karena akan membahayakan gigi geraham ketiga gue. Ditambah kondisi gigi bungsu gue yang menyedihkan (berlubang cukup besar) Pencabutan gigi bungsu tidak harus dilakukan ketika kita akan melakukan proses ortho, karena gigi tersebut tidak memengaruhi perbaikan susunan gigi.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;3-pencabutan-gigi-ekstraksi-geraham-kesatu&quot;&gt;3. Pencabutan Gigi (Ekstraksi) Geraham Kesatu&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Dokter gigi akan menganalisa hasil rontgen gigi. Hingga tibalah vonis yang cukup memilukan buat gue. Cabut semua gigi geraham kesatu gue (atas bawah). Alasannya karena rahang gue terlalu kecil buat menampung semua gigi gue.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Jadi total gigi yang dicabut ada empat. Ditambah dua gigi bungsu yang akan segera dicabut dengan operasi. Nasib… Nasib…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sebagai pengguna BPJS Kesehatan, gue memanfaatkan fasilitas tersebut untuk pencabutan gigi di puskesmas. Lumayan menghemat pengeluaran daripada cabut gigi di klinik. Penggunaan BPJS sudah termasuk tambal gigi yang bolong. Untuk pembersihan karang gigi (scaling) gue lakukan tepat sebelum pemasangan behel gigi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Bagaimana rasanya empat gigi geraham dicabut?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rasanya mulut menjadi aneh. Prosedur pencabutan dilakukan dua kali, yaitu dengan pencabutan gigi geraham atas dan bawah di sisi kiri dan kanan. Jeda pencambutan seminggu karena penyembuhan gusi pada bekas gigi yang dicabut. Tubuh akan demam untuk beberapa hari setelah pencabutan, jadi jangan lupa untuk minum Paracetamol.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bye-bye-my-teeth&quot;&gt;Bye-Bye My Teeth&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/images/cabut gigi.jpg&quot; alt=&quot;Thumper&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;4-pemasangan-behel-gigi&quot;&gt;4. Pemasangan Behel Gigi&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Ini tahapan yang belum dilakukan saat ini dan akan segera dilakukan. Berhubung klinik tersebut ramai, jadwal pemasangan behel gigi akan dilakukan awal Mei. Ada jeda sebulan dari gue cabut gigi. Lumayan buat penyembuhan gusi. Tips gue adalah, untuk tahap di nomor 3 bisa dihabiskan selama 3 minggu. Jadi sisakan waktu 3 atau 4 minggu untuk tahap nomor 3 ketika kita reservasi pemasangan behel gigi. Tips ini berlaku buat kalian yang ingin cepat-cepat segera dipasang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cerita revolusi gigi dan mulut gue masih berlanjut. &lt;strong&gt;So, Revolusi Gigi dan Mulut is still to be continued&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 31 Mar 2017 19:32:18 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/jekyll/2017/03/31/dia-bernama-revolusi-mulut-dan-gigi/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/jekyll/2017/03/31/dia-bernama-revolusi-mulut-dan-gigi/</guid>
        
        <category>Gigi</category>
        
        <category>Behel</category>
        
        <category>Orthodontik</category>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Motif</title>
        <description>&lt;p&gt;Suatu hari di malam Ramadhan, Saya sedang dalam perjalanan pulang dari buka bersama angkatan Biologi UI 2012. Saya tidak sendiri disaat itu. Ada teman satu angkatan yang menemani.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teman saya ini, yang dulunya adalah anak daerah yang kuliah di kampus kuning, sekarang sudah menjelma menjadi pekerja kantoran di Jakarta. Berbeda dengan saya yang masih menuntut ilmu secara otodidak di bidang &lt;em&gt;Front-End Website Developer&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ketika mata kami memandang KRL Bogor-Tanah Abang-Jatinegara yang sedang berhenti di Stasiun Pasar Minggu, teman saya berujar bahwa penumpang kereta itu tidak sepenuh ketika dirinya sedang pergi dan pulang kerja. Hal itu memang wajar, karena saat itu jam menunjukkan pukul 21.00 dan disaat akhir pekan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iseng-iseng saya bertanya pada teman saya ini, &lt;em&gt;“Gimana rasanya pulang dan pergi kerja dengan KRL dalam kondisi gerbong penuh manusia?”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teman saya hanya menjawab…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Capek…”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Lalu teman saya bercerita kembali. Sering ia merasakan &lt;em&gt;capek&lt;/em&gt; bukan karena tugas kerja di kantor, namun merasakan &lt;em&gt;capek&lt;/em&gt; setelah turun dari kereta yang penuh dengan manusia itu. Kelelahan yang dirasakan meliputi lahir dan batin. Kelelahan itulah yang dibawa sampai ke kantor. Oleh karena itu, teman saya ini merencanakan untuk &lt;em&gt;resign&lt;/em&gt; dari tempat kerjanya setelah kontrak kerjanya selesai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iseng-iseng saya bertanya lagi kepada teman saya yang baik ini, &lt;em&gt;apa rencananya setelah keluar dari kantor?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dengan senyum tipis yang mengembang di wajahnya, ia menjawab bahwa dia ingin menjadi pengusaha yang dekat dengan anak-anaknya. Dia juga ingin menjadi ibu rumah tangga yang baik. Dia lalu melanjutkan jawabannya lagi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Saat ini kalau hanya mengandalkan pendapatan suami buat rumah tangga masih kurang. Gue pernah denger curhatan ibu pekerja kantor di kereta, anaknya protes karena ibunya jarang ada di rumah. Lalu si ibu itu hanya bisa menjawab, kalau dirinya tidak kerja, kebutuhan sang anak tidak akan terpenuhi. Pendapatan  suaminya masih kurang dalam memenuhi kebutuhan beberapa sektor dalam kehidupan rumah tangganya. Makanya gue pingin jadi pengusaha. Biar bisa punya waktu lebih dengan keluarga,”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya pun tertegun mendengar jawabannya. Saya teringat dengan motivasi hidup saya saat ini. Walaupun profesi yang saya inginkan tidak sama dengan yang diinginkan oleh teman saya ini, tetapi saya memiliki motif yang sama dengannya. Saya ingin menjadi ibu yang memiliki banyak waktu dengan suami dan anak.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jalan karir yang saya inginkan ini memiliki kesempatan untuk memenuhi motif itu. Pekerjaan &lt;em&gt;programmer&lt;/em&gt; tidak harus dilakukan di kantor. Pekerjaan ini bisa dilakukan di rumah. Ya, karena yang dibutuhkan hanya dua, yaitu laptop dan kemampuan pemecahan masalah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Walaupun disisi lain, saya juga merasa kelelahan yang luar biasa. Sebagai seseorang yang bukan belatar pendidikan ilmu komputer, saya harus berusaha mengejar kemampuan berpikir seperti lulusan ilmu komputer. Dalam beberapa saat, keinginan untuk menyerah dan mencari pekerjaan yang lain, bahkan kembali ke laboratorium seperti dahulu selalu muncul. Dan satu hal yang membuat saya bertahan saat ini hanyalah motif yang saya inginkan itu, menjadi ibu  yang memiliki banyak waktu dengan keluarga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ada sebuah kutipan dari Novelis George Eliot yang menggambarkan kehidupan saya dan teman saya saat ini.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“What makes life dreary is want of motive”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dan saya pun tergelitik untuk bertanya&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“What my life is full of sorrows continuously with motive?”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 09 Mar 2017 19:32:18 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/jekyll/2017/03/09/kelebihan-=-kekurangan/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/jekyll/2017/03/09/kelebihan-=-kekurangan/</guid>
        
        <category>Renungan</category>
        
        <category>Myself</category>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Bicara Cinta di Bulan Cinta</title>
        <description>&lt;p&gt;Mumpung masih di bulan Februari, bulan yang banyak orang bilang adalah bulan cinta. Ijinkan gue untuk berbicara mengenai cinta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gue dulunya adalah orang yang suka mengutuki diri sendiri. Merasa memiliki muka buruk rupa dan badan yang tidak proposional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan satu lagi hal yang gue rasakan tentang diri gue dahulu…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Gue merasa diri gue tidak pernah dicintai karena gue belum punya pacar!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pernah diwaktu sebelum tidur, gue berfikir mengapa gue gak punya pacar. Mengapa sampai sekarang belum ada sekalipun lawan jenis yang âœbenar-benarâ mendekati gue. Setelah itu, munculah dugaan-dugaan seperti ini…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Apakah gara-gara sifat gue yang straight-forward?
Apakah gara-gara ketawa gue selalu keras?
Apakah gara-gara gue terlalu Thinking dibanding cewek-cewek pada umumnya yang lebih mengedepankan Feeling dalam mengambil keputusan dan berperilaku?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Lalu apa yang terjadi setelah malam perenungan sebelum tidur itu? Sampai sekarang tidak ada yang berubah. Semua berjalan seperti yang lalu. Gue tetap sendiri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Namun ada satu hal yang mengubah pikiran gue&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suatu ketika, gue yang abis mandi sedang berdiri di depan kaca. Menyisir rambut yang basah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan entah kenapa tiba-tiba senyum tersungging di wajah. Ada suatu perasaan yang muncul.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Gue merasa cantik sekali&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Di saat itu, gue tersadar kalau gue memiliki mata yang tajam, hidung yang tidak terlalu pesek, muka yang tirus, badan yang tidak gemuk (ini adalah penilaian gue terhadap diri gue, TITIK!). Gue juga bersyukur bahwa gue selama ini sudah berusaha untuk mandiri dalam hidup, berusaha untuk taat pada Allah SWT, punya keluarga yang utuh, teman-teman yang baik, suara yang bisa dipakai untuk bernyanyi…. Masih banyak lagi yang bisa disyukuri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yup, kepercayaan diri meningkat drastis ketika itu. Dan di saat itu gue hanya ingin berkata…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;How useless you are, the man who dump me…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ini bukan untuk narsis…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gue hanya menyadari bahwa gue melupakan satu hal yang fundamental dalam hidup.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;ins&gt;Belajar mencintai dirimu terlebih dahulu sebelum kamu berharap dicintai oleh orang-orang disekitarmu.&lt;/ins&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gue sadar bahwa selama ini gue terlalu sering memandang rendah diri sendiri. Akibatnya kepercayaan diri menjadi rendah. Padahal ada kelebihan yang harusnya ditonjolkan. Akan tetapi kelebihan itu tertutupi dengan kesedihan dan kekecewaan pada diri sendiri. Aura yang ditimbulkan juga akan menjadi gelap dan suram. Tentu hal itu akan mengurangi daya tarik bagi orang-orang di sekitar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;How pity I was….&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oleh karena itu, gue ingin bicara cinta kepada seseorang yang bernama Annisa Sholiha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.S. Tulisan ini untuk semua orang yang merasa dirinya &lt;em&gt;unsecure&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 28 Feb 2017 19:32:18 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/jekyll/2017/02/28/bicara-cinta-di-bulan-cinta/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/jekyll/2017/02/28/bicara-cinta-di-bulan-cinta/</guid>
        
        <category>Love Yourself</category>
        
        <category>Mencintai</category>
        
        <category>Dicintai</category>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>I Just Want to Learn Code Cause I Like It...</title>
        <description>&lt;p&gt;Mulai tanggal 4 Februari 2017, gue bukan mahasiswa lagi….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gak ada lagi praktikum, gak ada lagi skripsi, gak ada lagi kuliah, bisa tiduran di rumah….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mungkin seminggu pertama gue menerima itu dengan bahagia. Tetapi seminggu setelahnya, bahkan selanjutnya gue menyadari bahwa…&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Gak enak jadi pengangguran. Pingin ada kerjaan…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Yeah, emang sih dengan di rumah saat ini gue bisa menyalurkan hobi gue yang kesannya sih sepele banget ya (tapi gue sadar dulu sering melakukan ini waktu jaman kost di depok dulu), yaitu membersihkan rumah (menyapu, mengepel, mencuci piring). Gue akuin gue bahagia setiap hari menjalani hidup seperti itu. &lt;em&gt;Hidup dalam keteraturan dan memberantas ketidakteraturan di sekitar gue.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tapi sebagai orang yang dapat gelar sarjana, tunggu… orang yang sudah 4,5 tahun lelah menuntut ilmu di kampus formal, gue ingin lebih dari sekedar itu. Gue ingin menghidupi diri gue sendiri untuk saat ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Okay&lt;/em&gt;, sambil menunggu ijazah gue bisa diambil (lebih tepatnya bisa memenuhi syarat-syarat pengambilan ijazah), gue akhirnya diperkenalkan oleh suatu kesenangan baru gue saat ini. Sedikit ada hubungannya dengan &lt;em&gt;Hidup dalam keteraturan dan memberantas ketidateraturan di sekitar gue.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;front-end-developer&quot;&gt;Front-End Developer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Beruntung gue punya kakak dan adik yang bisa menjadi perantara dalam menemukan kebahagiaan baru gue saat ini. Lebih kongkretnya bisa memperkenalkan gue dengan dunia IT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;September 2016 lalu gue baru saja menyelesaikan penelitian gue di salah satu lembaga riset di Indonesia. Sambil menyelesaikan skripsi dan menunggu masa sidang di bulan Desember, abang gue memperkenalkan apa itu Front End Development.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Front End Development adalah pengembangan tampilan luar website. Front End Developer nantinya akan bekerja sesuai dengan arahan web designer dengan membuat kode-kode dari bahasa pemrograman tertentu agar website yang sudah didesain menjadi produk nyata. Analoginya seperti kuli bangunan (front end developer) yang bangun suatu rumah atas desain dari suatu arsitek web designer).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk bisa menjadi seorang Front End Developer, gue harus belajar, memahami dan bekerja dengan berbagai bahasa pemrograman, seperti HTML, CSS, Bootstrap, Javascript, dan JQuery.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oktober 2016, gue belajar sekilas mengenai HTML, CSS, Bootstrap dan Javascript melalui suatu website, &lt;a href=&quot;http://www.freecodecamp.com/&quot;&gt;Freecodecamp&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Disitu gue menyelesaikan berbagai rintangan yang semakin meningkat tingkat kesulitannya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Awalnya gue yang seumur hidup belum pernah coding (secara gue kuliah Biologi bukan Ilmu Komputer, Teknik Informatika atau Sistem Informasi) cukup merasa kesulitan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tetapi semua berubah ketika usaha gue untuk memelajari itu mulai mendapatkan hasil.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kode yang sudah gue susun sedemikian rupa, kemudian di running, &lt;em&gt;Voila…&lt;/em&gt; berhasil terlihat…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yup, gue menemukan apa itu filosofi dan kebahagiaan programming.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;#Filosofi itu
 Search It= ketika ada masalah dalam kode lu sehingga nggak jalan, cobalah mencari solusi di google dengan kata kunci yang tepat.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;#Kebahagiaan Itu
  Ketika usaha googling dan menyusun kode itu berhasil terlihat outputnya.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mulai Desember 2016 sampai Januari 2017 gue berhenti sementara belajar bahasa-bahasa pemrograman itu. Gue fokus belajar buat sidang dan daftar sidang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan di Februari ini, tepatnya setelah urusan skripsi selesai, gue mulai belajar mandiri lagi. Gue mengejar skill, karena menjadi proggramer yang utama adalah skill dan pengalaman. Gue beruntung ada orang dekat yang bisa menceburkan diri gue ke lingkungan itu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yup, kali ini gue menatap jalan yang sebelumnya gak pernah gue bayangkan. Dan sepertinya jalan itu yang akan gue tempuh. Jalan yang melenceng dari apa yang gue pelajari di kampus.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tidak-ada-ilmu-yang-sia-sia&quot;&gt;Tidak Ada Ilmu yang Sia-Sia&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/images/Foto wisuda.jpg&quot; alt=&quot;Thumper&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;In the end, I am not anymore free one as fresh graduate. I just see the way that I like, thus I must run in that way…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 16 Feb 2017 19:32:18 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/jekyll/2017/02/16/i-just-want-to-learn-code-because-i-like-it/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/jekyll/2017/02/16/i-just-want-to-learn-code-because-i-like-it/</guid>
        
        <category>Coding</category>
        
        <category>Biologi</category>
        
        <category>Banting Stir</category>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
